<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>xiangyang23</title>
  
  
  <link href="https://xiangyang23.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://xiangyang23.github.io/"/>
  <updated>2021-10-30T12:31:25.619Z</updated>
  <id>https://xiangyang23.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>Xiangyang</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>荒诞的星光</title>
    <link href="https://xiangyang23.github.io/2021/10/30/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%91%A8%20%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AF%87%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%B1%80%E5%A4%96%E4%BA%BA%E3%80%8B/"/>
    <id>https://xiangyang23.github.io/2021/10/30/%E7%AC%AC%E5%85%AB%E5%91%A8%20%E7%AC%AC%E5%9B%9B%E7%AF%87%E2%80%94%E2%80%94%E3%80%8A%E5%B1%80%E5%A4%96%E4%BA%BA%E3%80%8B/</id>
    <published>2021-10-30T12:30:00.000Z</published>
    <updated>2021-10-30T12:31:25.619Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>我爱那种人，他们不向星空的那边寻求没落和牺牲的理由，他们只向大地献身。</p><p>尼采《查拉斯图特拉如是说》</p></blockquote><span id="more"></span><h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>在写这篇 blog 之前我向我的一位朋友询问这篇具体要写什么。我给了她几个我打算写评述的作品供她选择，她选了《局外人》。当时我就颇有“心有灵犀”之感，因为我心中本来就打算写《局外人》的。《局外人》是我十分喜欢的作品，加缪是我非常钦佩的作家，因此这篇 blog 我写的很用心。当然也花费了我大量时间，其一是由于《局外人》是我大一读的，据现在已经两年了，需要再快速阅读回忆一遍（所幸，它的篇幅很短）；其二，这是最大的原因，《局外人》的主题解析要结合加缪的荒诞哲学。一般来说想要全面准确地去理解一位作家的思想，通读其所有或者至少是大部分作品是最好不过的。但这对于我来说很不现实，于是我简化为在其哲思代表作《西西弗神话》中寻求对其哲思的理解。但即便如此我还是花费了大量精力，因为作为哲思散文集《西西弗神话》对于我来说并不好读，我费了九牛二虎之力有选择地读完了部分章节（主要是“荒诞推理”与“西西弗神话”）。所以这篇 blog 是基于我对加缪荒诞哲学的个人的过于简单化的理解之上写的，难免会有所偏颇。</p><h2 id="荒诞的星光"><a href="#荒诞的星光" class="headerlink" title="荒诞的星光"></a>荒诞的星光</h2><p>《局外人》的情节很简单，几句话就可以概括其主干：“我”（默尔索）本应该基于“我”过失杀人而被定罪，但却由于“我”在母亲的葬礼上以及之后的一段时间内的“不道德”，“不合常情”的一系列行为而被指控为在“怀着一颗杀人犯的心埋葬了一位母亲。”的变态心理支配下的故意杀人，最终被判处死刑。但是，对《局外人》主题的理解却要复杂的多。可以说，它的主题在复杂程度上与它的情节在简单程度上并无二样。</p><h3 id="“局外”"><a href="#“局外”" class="headerlink" title="“局外”"></a>“局外”</h3><p>理解《局外人》，首先要理解“局外”。</p><h4 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h4><p>如果只是看我的情节概述，我们可以自然，直接地得知《局外人》是在控诉畸形的司法对人性尊严的蔑视与践踏，道德因素没有排除在法律问题之外，反倒是成了揭示我“蓄意杀人”的铁的证据，真正的法律问题（犯罪构成）被忽视了，借书里的话说就是：</p><blockquote><p>说到底，究竟是在控告他埋了母亲，还是在控告他杀了一个人？</p></blockquote><p>现代司法有“品格证据排除规则”之说，做个简单通俗理解就是被告人即便是坏人也不能说明这个人就实施了犯罪行为，这是对“无罪推理”原则的尊重，被告人免予因自己的人格而被定罪，从而获得了其在人性与人格上的最起码的尊严。显然，在本书中默尔索没有被假定为是“无罪”，反而像是先被假定为有罪，然后再从他的诸多“不道德”行为中反证他“罪孽深重”。难怪检察官会“得意自鸣”地说出荒诞的结论：</p><blockquote><p>是的，我控告这人怀着一颗杀人犯的心埋葬了一位母亲。</p></blockquote><p>道德的偏见最终导致司法失之准绳，于此品格证据排除规则的价值得以彰显。当然，排除品格证据，并不是在说在刑事司法中不考虑被告人，犯罪人的品行与道德，而是说在定罪阶段主要从犯罪构成的角度，以主客观相统一的原则去定罪，拒绝在先的道德评价。至于道德，则应该在量刑阶段适用以判断其人身危害性与情节恶劣而权衡刑罚适用。在本案中，默尔索应是过失而非故意杀人，对他道德的“非难”应在过失杀人罪的前提下进行。<br><strong>道德是司法的局外“人”</strong>（此处“司法”请按上述解释做狭义理解），我觉得这是《局外人》首先地，直接地告诉我们的，是“局外”的第一层含义。</p><h4 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h4><p>对《局外人》更延伸的理解是说它反映了一种体制暴力，在这种暴力之下“个人意志”被严格排除在外，体制强迫每一个人都对它表示认同，予以接受和遵守。体制一旦见到一个与之格格不入的，对它的行为与价值的规范不予遵守甚至表示蔑视者，便去消灭他，以排除障碍，保证自身的绝对安全与永恒运转。个人就像一个螺丝钉被拧在体制“这个机器”里，螺丝钉的“痛苦”无所谓，只要机器运转良好就行了。松了，就拧紧。拧不紧，扔掉。于是，个人就这样被体制排除在外。</p><p>默尔索是如何遭受体制暴力的呢？</p><p>首先，默尔索违背了道德体制，并遭受道德体制的暴力否定。默尔索对道德体制的违背最直接体现在他对母亲的态度上。在局外人的开篇，作者就很清楚地向我们传达了这一点：</p><blockquote><p>今天，妈妈死了。也许是在昨天，我搞不清。我收到养老院的一封电报：“令堂去世。明日葬礼。特致慰唁。”它说得不清楚。也许是昨天死的。</p></blockquote><p>这段话对于常人来说读起来多少有点骇人。母亲，一位在生理上和情感上都与我们最亲近的人，“我”居然连她的逝世日期都不知道。这样的人如不是罪大恶极，也至少是没有良心吧。但如果结合默尔索对婚姻，友情以及事业的态度，我们可以稍稍理解一下默尔索：<br>当雷蒙要与“我”成为朋友时：</p><blockquote><p>他就问我愿不愿意做他的朋友。我说做不做都可以。</p></blockquote><p>当玛丽要与我结婚时：</p><blockquote><p>我说结不结婚都行，如果她要，我们就结。</p></blockquote><p>当老板要派“我”去开拓事业时：</p><blockquote><p>不过对我来说，实在是可有可无。</p></blockquote><p>默尔索对什么都很无所谓，无论是友情，事业还是爱情，亲情。可有可无，无所谓这是他处世之道。他在母亲葬礼上无动于衷这没什么，他性格如此。</p><p>但我们似乎还有很充分的理由去对默尔索进行非难：难道说只是因为这是你的“处世之道”就可以免于道德谴责了？如果我的“处世之道”是杀人，我杀了人难道我就是无罪的了？说到底我们通常认为只要他有自由意志，可以自主决定他的行为，他就要为自己的行为负责，否则不需要负责。(这是自由意志与道德责任的不相容论) 默尔索显然是可以控制他的行为的，他选择在母亲葬礼上无所谓，当然应该受到常人的道德谴责。毕竟，加缪在这里并不是在写一个精神病人。所以说，读完这部作品，我们会感觉既想为默尔索辩护些什么，但又觉得这样做很怪异，好像我们是在为一个不怎么道德的人辩论。因为至少，我们是生活并接受在日常的道德规范体制之下的。<strong>对默尔索对道德体制的违背是否具有伦理学上的非难性，这涉及到对加缪荒诞哲学</strong>的剖析，是下一部分展开讨论的内容，这里暂且不谈。</p><p>我们还是回到这一部分要探讨的内容——默尔索违背了道德规范体制，体制的暴力行将产生并付之行动，检察官是体制的发言人：</p><blockquote><p>还是这个人，他母亲死后的第二天，就去干最放荡无耻的勾当，为了了结一桩伤风败俗、卑鄙龌龊的纠纷，就随随便便去杀人。</p></blockquote><blockquote><p>特别是在今天，我们在此人身上所看到的如此大的灵魂黑洞，正在变成整个社会有可能陷进去的深渊，就更有必要这样做。</p></blockquote><p>法律判处默尔索死刑，那是道德体制的彻底否定。道德体制在法庭上显得冠冕堂皇，极端的暴力隐而不显。</p><p>如果说道德在这里借法律玩了个花招，迷惑了我们，表现得”温和无比”，那请联系一下我们通常说的道德绑架，我们就会明白道德体制的暴力以及对这种暴力的揭示与批判有多么重大的意义了。在道德绑架中，道德这一机制暴力程度进一步加深：不仅要求人们要臣服而且要求人们要“献祭”，就像是你成了奴隶，那就不简单是保姆式的劳作，而还要求时刻准备为主人而死以表自己忠心耿耿。在道德绑架中道德义务很大程度都是自愿而非强制的义务，尽管我做了会更好，但我不做也行。而当我选择不做时，道德这位“主人”立刻跳出来质疑：“什么，难道你有二心？”</p><p>默尔索不仅被道德体制否定，他也被司法体制否定。因为他不了解司法体制。书里的一个细节透露了这一点：</p><blockquote><p>我觉得司法部门还管这类细枝末节的事，真叫人感到再方便不过。</p></blockquote><p>他不知道如果自己不请律师，司法部门会指派律师，这并不是默尔索认为的“细枝末节”而是关涉他的诉权。他不懂法，于是司法体制拒绝了他。在这场庭审中，法官，检察官，律师“粉墨登场”，真正当事人却沦为提线木偶。</p><blockquote><p>虽然我顾虑重重，我有时仍想插进去讲一讲，但这时我的律师就这么对我说：“别做声，这样对您的案子更有利。”可以说，人们好像是在把我完全撇开的情况下处理这桩案子·····所有这一切都是在没有我参与的情况下进行的。我的命运由他们决定，而根本不征求我的意见。时不时，我真想打断大家的话，这样说：“归根到底，究竟谁是被告？被告才是至关重要的。我本人有话要说！”</p></blockquote><p>律师的一句”别做声，这样做对您的案子更有利”，彰显了这个体制的极端自负与”专权”。照着律师的做，因为你不懂，体制就是这样运转的。显而易见，“你不懂”，“为你好”之下隐藏了多少暴力。</p><p>就这样，默尔索居于道德体制与司法体制的双重排挤下动弹不得：</p><blockquote><p>所有的一切都禁止我作此非分之举，那无情的机制牢牢地把我掌握在手中。</p></blockquote><p>同时在这种体制的暴力之下，默尔索也得到一个诡谲的结论：被施暴者甚至要祈求它运作良好，不然要被第二次“否定”掉：</p><blockquote><p>被处决者在精神上不能不与整个机制配合。他要关心的就是一切运转正常，不发生意外。</p></blockquote><blockquote><p>如果由于特殊情况，那断头机失灵，那就又得再砍一次。</p></blockquote><p><strong>个人是体制的局外人</strong>，体制的运转不会考虑个人的意志，我认为这是“局外”的第二种含义。</p><h4 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h4><p>如果删掉最后一节（尤其是最后的最有力的几个段落），我会认为作者所要说的也就是以上我们所理解到的“局外”。但就是在最后一节，《局外人》的内涵得到了最为广阔的延伸。</p><p>在解读之前，我们先欣赏一下默尔索爆发式的宣告：</p><blockquote><p>我好像是两手空空，一无所有，但我对自己很有把握，对我所有的一切都有把握，比他有把握得多，对我的生命，对我即将来到的死亡，都有把握。是的，我只有这份把握，但至少我掌握了这个真理，正如这个真理抓住了我一样。我以前有理，现在有理，将来永远有理。我以这种方式生活过，我也可能以另外一种方式生活。我干过这，没有干过那，我做过这样的事，而没有做过那样的事。而以后呢？似乎我过去一直等待的就是这一分钟，就是我也许会被判无罪的黎明。没有任何东西，没有任何东西是有重要性的，我很明白是为什么。他也知道是为什么。在我所度过的整个那段荒诞生活期间，一种阴暗的气息从我未来前途的深处向我扑面而来，它穿越了尚未来到的岁月，所到之处，使人们曾经向我建议的所有一切彼此之间不再有高下优劣的差别了，未来的生活也并不比我已往的生活更真切实在。其他人的死，母亲的爱，对我有什么重要？既然注定只有一种命运选中了我，而成千上万的生活幸运儿都像他这位神甫一样跟我称兄道弟，那么他们所选择的生活，他们所确定的命运，他们所尊奉的上帝，对我又有什么重要？他懂吗？大家都是幸运者，世界上只有幸运者。有朝一日，所有的其他人无一例外，都会判死刑，他自己也会被判死刑，幸免不了。这么说来，被指控杀了人，只因在母亲的葬礼上没有哭而被处决，这又有什么重要呢？沙拉玛诺的狗与他的妻子没有什么区别，那个自动机械式的小女人与马松所娶的那个巴黎女人或者希望嫁给我的玛丽，也都没有区别，个个有罪。雷蒙是不是我的同伙与塞莱斯特是不是比他更好，这有什么重要？今天，玛丽是不是又把自己的嘴唇送向另一个新默尔索，这有什么重要？他这个也被判了死刑的神甫，他懂吗？从我未来死亡的深渊里，我喊出了这些话，喊得喘不过气来。</p></blockquote><p>默尔索感觉到死亡与无意义，即荒诞感席卷了默尔索，恰如加缪在《西西弗神话》中所叙述的那般：</p><blockquote><p> 无用感在这种命运的死亡阴影下萌发了。血迹斑斑的数学规律支配着我们的生存状况，对此，任何道德、任何拼搏都无法先验地解释清楚。</p></blockquote><p>既然所有人都会死，现世的一切都是虚无缥缈，那么就没有什么是重要的，道德，爱情，友情，宗教信仰又算得上什么？人与人之间又有什么区别？我们都是被“被判死刑”的。这个世界，我存在过，体验过，但我最终还是会离开，我只不过是这个世界的异乡人，<strong>停驻片刻，然后投向虚无。</strong></p><p><strong>人是世界的局外人</strong>，我认为这是“局外”本质的含义，它直指荒诞。</p><h3 id="“死囚的鞋带”"><a href="#“死囚的鞋带”" class="headerlink" title="“死囚的鞋带”"></a>“死囚的鞋带”</h3><p>那这荒诞到底是什么，它意味着什么？《局外人》中体现了什么样的荒诞，又要告诉我们什么样的哲理？<br>这要到加缪的《西西弗神话》里寻找，在那里谈论荒诞是从讨论“自杀”开始的。（注：以下未标明引用出处的皆引自《西西弗神话》）</p><h4 id="自杀，“隐遁”"><a href="#自杀，“隐遁”" class="headerlink" title="自杀，“隐遁”"></a>自杀，“隐遁”</h4><p>感觉到人生是无意义的，生命是不值得的，枯燥与痛苦是存在的底色，人一直是世界的局外人，荒诞笼罩下，毫无未来可言，自身不断耗尽直至枯萎，于是自杀这个念头很容易自然地浮现。“不值得活，那便尽早摆脱吧。”；也有一些人会有截然不同的观点，“总还是有点希望的，有点盼头，至少我们诞生了并且活着，就不要辜负，一切都会过去的”。可爱的乐观派大都是如此想的。</p><p>自杀与“隐遁”（加缪称“希望”为“隐遁”）是加缪认为的我们面对荒诞时很可能具有的两种态度。因为要么生，要么死，毕竟没有第三条路。最重要的是，加缪认为，“在第一种情况下如何出走，在第二种情况下如何留下。”</p><h5 id="1"><a href="#1" class="headerlink" title="1"></a>1</h5><blockquote><p>人生如狱，不能自己越狱潜逃。<br>柏拉图《裴洞篇》</p></blockquote><p>荒诞是我们的”狱”，但也是我们与这个世界的唯一的本质的联系：</p><blockquote><p>我可以说荒诞不在于人（如果这样的隐喻有意义的话），也不在于世界，而在于两者的共同存在。眼下，荒诞是统合两者的唯一联系。</p></blockquote><p>荒诞统合了我们与世界，这意味着如果我们自杀那么就是在取消自身的同时取消了荒诞。</p><blockquote><p>自杀以自身的方式解除了荒诞，把荒诞拽住，同归于尽。</p></blockquote><p>我们出走了？没有吧，因为”牢房”已然不在，又何谈”越狱”？</p><h5 id="2"><a href="#2" class="headerlink" title="2"></a>2</h5><blockquote><p>不管怎样，明天又是新的一天<br>《飘》</p></blockquote><p>思嘉丽真是个可爱的女生，对生活抱有希望的人也是如此，明天一词包含着无限的可能，一种光荣的前景，诱人的未来。但是，随着一天天过去，我们最终还是会来到死亡面前：</p><blockquote><p>时间载着我们走。但总有一天必须载着时间走。</p></blockquote><p>我们的生命本应该拒绝明天，因为明天的不断连续导向死亡。依靠明天，无疑饮鸠止渴 ，荒诞还是会从死亡的深渊中爬出。</p><p>还有一种更高明的”明天”，与人类的崇高，价值，理想，永恒”血肉相连”。通过逻辑，理智，人性，我们去消灭一切不明确的，令人绝望的，引起恐惧的阴霾，沐浴在永恒存在的阳光之下。而这，“不是为生活本身而生活， 而是为某个伟大的理念而生活， 让理念超越生活， 使生活变得崇高， 给生活注入意义， 任理念背叛生活。”</p><p>于是尼采看得很清楚了（加缪很大程度上受到尼采的影响，或者说尼采开启了现代西方的哲学）：</p><blockquote><p>如果不承认逻辑虚构的有效性，如果不以绝对的和自我同一的纯虚构世界来衡量现实，如果不持续地用数字来仿拟世界，人们将无法生存；放弃错误判断即是放弃生命，否决生命。承认非真实是生命的必要条件：这无疑是以一种危险的方式与习以为常的价值感作对。一种哲学敢于如此，便将自己孑然一身置于善恶的彼岸。</p></blockquote><p>科学告诉我们一切都可以解释清楚，探究明了；宗教告诉我们灵魂会在天国里永恒幸福；哲学告诉我们难以琢磨的目的，绝对的精神。只有善恶彼岸的哲人，告诉我们这一切都是非真实的，“都是精神竭力理解现实， 而且只有把现实概括成术语时， 才觉得充分。”式的一厢情愿。</p><p>而善恶彼岸的哲人，用加缪的话说：</p><blockquote><p>就是不为永恒做任何事情，又不否定永恒的人。</p></blockquote><h5 id="3"><a href="#3" class="headerlink" title="3"></a>3</h5><p>现在可以对小标题中的”死囚的鞋带”做个简单的说明了。</p><blockquote><p>荒诞就是死囚的鞋带，处在死囚临终思想的尽端。</p></blockquote><p>死囚知道自己必死无疑，但他“意识到死亡，又拒绝了死亡。”，他被判刑了但他不想”伏法”。</p><p>他“对一切视而不见，偏偏瞥见近在咫尺的鞋带。”，无限的明天，光荣的未来，救赎的福音都是虚假，廉价的鞋带都比它们更引人注目，更真实存在。</p><p>现在我们也可以理解默尔索这个”死囚”在《局外人》最后一章的一些反应了：</p><blockquote><p>我不知想过多少次， 是否在那些被判死刑的罪犯中也曾有人逃脱了那部无情的断头机， 挣脱了执法者的绳索， 在处决之前消失得无影无踪。</p></blockquote><p>“我”渴望逃离死刑，恐惧处刑的黎明，”我“亢奋地奢求特赦的降临 。</p><blockquote><p>我回答说我不信上帝。 他想知道我对此是否有绝对把握， 我说我没有必要去考虑， 我觉得这个问题并不重要。</p></blockquote><p>”我“拒绝向上帝赎罪，彼世的幸福根本吸引不到”我“，我看不到石板里浮现的”神圣面孔“，</p><blockquote><p>终结的终结是被翘首以待的， 却永不被期望的， 终结的终结是不足为训的。</p></blockquote><h4 id="无意义的自由"><a href="#无意义的自由" class="headerlink" title="无意义的自由"></a>无意义的自由</h4><p>既然一切都是虚假的，只有荒诞是本质的，是我们的唯一维系之所在，那么就拒绝一切的希望，未来，理念，目的，只承认无意义与荒诞。</p><blockquote><p>剥夺希望和未来意味着增加人的不可约束性。</p></blockquote><p>如此，便没有什么是不可以被无视，不可以被否定，不可以被打破的了。我们获得了无意义的自由。这就是默尔索无所谓的处事原则， 他不为自己的生活想像出一种意义或目的。（设置目的，即意味着”服从必须达到目的之要求，成为自身自由的奴隶。”）是否与玛丽结婚，是否与雷蒙交朋友，是否在母亲葬礼上哭泣，”我”怎样都可以。“怎样都可以”，这是他的道德律令，第一法则。</p><blockquote><p>我不必操心这是庸俗还是令人厌恶， 是风雅还是令人遗憾。 这里， 价值判断给排除了， 一劳永逸地让位于事实判断。 </p></blockquote><p>对默尔索这种态度予以伦理上的非难在荒诞的世界是根本不可能的，荒诞的世界“行为的等值回归成行为的结果”，世俗道德伦理的至高准则在这里绝对无效。但在此之前默尔索要度过“看见一个灼热而冰冷的、 透明而有限的天地， 在那里什么也干不了， 一切都定得死死的，“，并且为此被判了死刑，最终“向虚无奉献自己的色彩。”</p><h3 id="“现在，重要的是生活。”"><a href="#“现在，重要的是生活。”" class="headerlink" title="“现在，重要的是生活。”"></a>“现在，重要的是生活。”</h3><p>以上基于我对加缪的荒诞思想的理解，沿着加缪的”荒诞推理”，我们对进行了”荒诞’的极为简单的推敲。至此加缪的荒诞推理只有最后一步了，我们马上与不远处伟大的西西弗相遇了。</p><p>我们知道荒诞是我们无法摆脱的，自杀或者抱有希望向未来开支票都不行，同时荒诞也是我们与世界之本质联系，”生存，就是使荒诞存活。”，因而加缪认为我们唯一能做的就是正视荒诞，并且在最强烈的生之意志支配下，反抗它。（”所谓反抗，是指人与其自身的阴暗面进行永久的对抗。’’）</p><blockquote><p>反抗将自身价值给予人生，贯穿人生的始末，恢复人生的伟大。</p></blockquote><p>反抗，就如西西弗一样”心存蔑视，没有征服不了的命运”，即使竭尽浑身解数最后落个一事无成，但西西弗还是幸福的————</p><blockquote><p>西西弗沉默的喜悦全在于此。他的命运是属于他的。岩石是他的东西。同样荒诞人在静观自身的烦忧时，把所有偶像的嘴全都堵上了。宇宙突然变得宇宙突然恢复寂静，无数轻微的惊叹声从大地升起。无意识的、隐秘的呼唤，各色人物的催促，都是不可缺少的反面和胜利的代价。</p></blockquote><p>这便是荒诞人，’’ 今日，今日复今日，向着不断有意识的生灵，这就是荒诞人的理想。”<br>意识到荒诞，不投向”明天”这个形而上的虚假飘渺中，在反抗的伟大激情中创造自我的命运。<br>加缪的荒诞推理由此走向了最乐观的境界，他窥视深渊却不被深渊吞噬。</p><p>我们对加缪的荒诞哲学最基本，最浅显的认识完毕了，现在我们终于得以欣赏默尔索最后的感悟了：</p><blockquote><p>很久以来，我第一次想起了妈妈。我似乎理解了她为什么要在晚年找一个“未婚夫”，为什么又玩起了“重新开始”的游戏。那边，那边也一样，在一个生命凄然而逝的养老院的周围，夜晚就像是一个令人伤感的间隙。如此接近死亡，妈妈一定感受到了解脱，因而准备再重新过一遍。任何人，任何人都没有权利哭她。而我，我现在也感到自己准备好把一切再过一遍。好像刚才这场怒火清除了我心里的痛苦，掏空了我的七情六欲一样，现在我面对着这个充满了星光与默示的夜，第一次向这个冷漠的世界敞开了我的心扉。我体验到这个世界如此像我，如此友爱融洽，觉得自己过去曾经是幸福的，现在仍然是幸福的。为了善始善终，功德圆满，为了不感到自己属于另类，我期望处决我的那天，有很多人前来看热闹，他们都向我发出仇恨的叫喊声。</p></blockquote><p>“我”断定”自己过去曾经是幸福的，现在仍然是幸福的。”，就如同断定西西弗是幸福的一样。”我”希望再来一遍，因为对于荒诞的，赴死的生命来说，即时即刻的体验是最重要的，”一幅幅寓意图景和世人的生活气息。”是最有价值的。”我”与世界融为一体，并与西西弗达成了共识：</p><blockquote><p>他觉得这个从此没有救世主的世界既非不毛之地，抑非渺不足道。那岩石的每个细粒，那黑暗笼罩的大山每道矿物的光芒，都成了他一人世界的组成部分。</p></blockquote><p>我们都没有向”星空的那边寻求没落和牺牲的理由，因为荒诞是另一个天际的星光，它通向的是大地。<br>在大地上，秉持的是这样的原则（这是加缪《西西弗神话》的题词）：</p><blockquote><p>无魂兮无求乎永生， 竭尽兮人事之所能<br>品达《颂歌献给德尔斐竞技会获胜者之三》</p></blockquote><p>于是，“现在，重要的是生活”。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;我爱那种人，他们不向星空的那边寻求没落和牺牲的理由，他们只向大地献身。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;尼采《查拉斯图特拉如是说》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</summary>
    
    
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://xiangyang23.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>我的知识流</title>
    <link href="https://xiangyang23.github.io/2021/10/24/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E6%B5%81/"/>
    <id>https://xiangyang23.github.io/2021/10/24/%E6%88%91%E7%9A%84%E7%9F%A5%E8%AF%86%E6%B5%81/</id>
    <published>2021-10-24T07:08:20.000Z</published>
    <updated>2021-10-24T08:29:12.356Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这个blog是关于个人学习与管理的软件推荐，是我捣鼓了三四个月，并且在此期间切身试验了很多软件（尤其是笔记类软件，从比较知名的有印象笔记，OneNote，goodnotes，notability，幕布，到冷门的随手写，Flomo，Wolai等一系列软件）基础之上的经验之谈.</p><span id="more"></span><p>吹尽狂沙始到金，试验了那么多，我最终保留了以下四个软件：<strong>Obsidian，marginnote3，Airtable，Zotero</strong>，其中obsidian与airtable免费并兼容所有平台，Zotero也免费但目前只能在电脑上运行，marginnote3收费并且只能在iOS/Mac运行。得益于它们，我形成如下的运行流畅的知识流：<br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/屏幕截图 2021-10-24 083518.png"/></p><p>在这篇blog里我不会鼓吹我推荐的这些软件比起其他的软件有多么大的优势，我只会结合上述的知识流极其简短地介绍我自己如何使用这些软件打造这个知识流，以期这些软件可以给你留下具体的体验感而不是抽象的观念。</p><h2 id="核心——obsidian"><a href="#核心——obsidian" class="headerlink" title="核心——obsidian"></a>核心——obsidian</h2><p>如果说只要我保留一个软件的话，我会毫不犹豫选择obsidian (以下简称ob)。ob是我的知识核心，从我的知识流中就可以看出，除了课本之外的知识全部汇总到ob里。我用它记录所有我学习过的，阅读到的，查询过的知识，用它写下我所有的感想与体悟。那么我如何具体使用它呢？</p><p>我平常知识的来源一是课堂，二是阅读，辅以文献。课堂知识是用marginnote3这会在下一一部分谈及，而文献阅读我也很少用到（况且Zotero大名鼎鼎，应该不用我介绍），因此这一部分主要讲一下阅读所来的知识如何汇入ob。我的阅读分为大块阅读与碎片阅读，分述如下：</p><h3 id="大块阅读"><a href="#大块阅读" class="headerlink" title="大块阅读"></a>大块阅读</h3><p>大块阅读即整本书的阅读。我用<strong>Airtable</strong>来管理我的书籍（下图），这样对于任何一本书来说，我是有kindle电子书，还是有纸质书？我什么时候买的？读完还是没有读完？这本书的具体类型是什么？等等问题一目了然，非常方便。<br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/屏幕截图 2021-10-24 144711.png" style="zoom:25%;" /></p><p>由大块阅读而来的知识一般成体系，因此我会在ob里分类建立文件夹进行记录。记录既包括摘抄也包括自己的总结感想。（下图）<br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/屏幕截图 2021-10-24 150337.png"/><br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/屏幕截图 2021-10-24 150545.png" style="zoom:25%;" /></p><h3 id="碎片阅读"><a href="#碎片阅读" class="headerlink" title="碎片阅读"></a>碎片阅读</h3><p>碎片化阅读，即通常的新闻或一个个单独的文章。这类阅读我目前用的是了解没不久的rss。虽然rss基本上很冷门了，订阅源也很少，不过我还是很喜欢这种阅读方式。对于由这种阅读方式而来的知识，我会记在ob每日笔记里的“收获下”而不是单独建一个文件（下图是09.17日的记录贫困与道德），因为它不成体系。<br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/屏幕截图 2021-10-24 151733.png" style="zoom:25%;" /></p><h2 id="课堂——marginnote3"><a href="#课堂——marginnote3" class="headerlink" title="课堂——marginnote3"></a>课堂——marginnote3</h2><p>课堂的知识管理则用大名鼎鼎的marginnote3。这个出名到应该不用我过多介绍，用起来真的很顺滑，学习时导入课本，文本拖拽，形成脑图（下图），复习时既可以导出word形式，也可以直接在这个软件里卡片复习。<br><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/QQ图片20211024162733.png" style="zoom:25%;" /></p><p>最大的问题可能是Pdf电子课本资源的寻找，我一般是直接到某宝代找，价钱实惠，速度也快。唯一一个缺点就是只能在ios/mac上使用而且是付费的。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>这是一篇极其简短的介绍，<strong>Obsidiam, Airtable, marginnote3,Zotero</strong> 具体使用技巧有很多，如果你对它感兴趣，你可以在b站上搜索观看。本文仅为抛砖引玉，希望你看完之后有一定的收获。如果你有更好的软件，请推荐给我。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这个blog是关于个人学习与管理的软件推荐，是我捣鼓了三四个月，并且在此期间切身试验了很多软件（尤其是笔记类软件，从比较知名的有印象笔记，OneNote，goodnotes，notability，幕布，到冷门的随手写，Flomo，Wolai等一系列软件）基础之上的经验之谈.&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>悲剧，死亡与英雄</title>
    <link href="https://xiangyang23.github.io/2021/10/16/%E6%82%B2%E5%89%A7%EF%BC%8C%E6%AD%BB%E4%BA%A1%EF%BC%8C%E8%8B%B1%E9%9B%84/"/>
    <id>https://xiangyang23.github.io/2021/10/16/%E6%82%B2%E5%89%A7%EF%BC%8C%E6%AD%BB%E4%BA%A1%EF%BC%8C%E8%8B%B1%E9%9B%84/</id>
    <published>2021-10-16T04:39:40.000Z</published>
    <updated>2021-10-24T05:20:41.636Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是一篇读完《哈姆雷特》的一些感想。</p><p>下个blog更新时间不定，毕竟写这个太费时间了。这篇我写了4h才匆匆忙忙结尾，这还不包括构思的时间。</p><span id="more"></span><h1 id="悲剧，死亡与英雄"><a href="#悲剧，死亡与英雄" class="headerlink" title="悲剧，死亡与英雄"></a>悲剧，死亡与英雄</h1><p>​         </p><blockquote><p>那么即使把我关在一个果壳里，我也会把自己当作一个拥有无限空间的君王的。</p></blockquote><p>这是《哈姆雷特》中最为人所知的一句话之一。对这句话的理解需要结合在此之前另一句话：</p><blockquote><p>一所很大的牢狱，里面有许多监房囚室；丹麦是一间最坏的囚室。</p></blockquote><p>哈姆雷特认为世界是“牢狱”，他被“噩梦缠身”，备受煎熬。倘使可以觅得片刻生的安宁，囿于果壳中也会自认为为无限之王。笼罩在这样的对世界的悲观认识之下，《哈姆雷特》中的人物的命运也是悲惨至极，奥菲莉娅发疯溺水，格特雷特误饮毒酒，哈姆雷特与雷欧提斯在决斗中双双死亡。如此，《哈姆雷特》无疑是一部悲剧。</p><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/pexels-evie-shaffer-4004374.jpg" style="zoom:25%;" /><p>阅读《哈姆雷特》时，我总会想起《伊利亚特》。一方面是因为，提到悲剧就会自然而然会想到古希腊的悲剧，而《伊利亚特》恰是古希腊最著名的史诗悲剧。（这是就实质内容而言，尽管《伊利亚特》在形式上是诗歌，不是戏剧。）古希腊悲剧与莎士比亚的悲剧有很大的不同。看过一个观点一针见血地指出它们在悲剧根源上的区别，对我启发颇多。该观点的大概意思是说古希腊的悲剧是命运的悲剧，其根源是个人自由意志与既定命运的矛盾；近代悲剧（莎士比亚当属其中）是道德的悲剧，其根源是是善良与邪恶的矛盾。具体到《哈姆雷特》与《伊利亚特》的两个主角而言，如果没有荒淫无度，欲壑难填，阴险狡诈的叔父，或许哈姆雷特就是世界上的最幸福的人，头戴王冠，统辖一方；但对于阿喀琉斯，死是他命中注定的，他的对手无论是赫克托耳，帕里斯还是特洛伊的其他将领都不是穷凶极恶之人，甚至于他们也都是英雄，尤其是赫克托耳。</p><p>然而，另一方面，无论悲剧的根源是什么，我阅读《哈姆雷特》时总会想起《伊利亚特》的根本原因在于，哈姆雷特与阿喀琉斯都涉及并思考了一个触及人类存在的核心问题——在生与死的唯一的抉择的深渊中是否要去成就个人的伟大? 用哈姆雷特的话说就是:</p><blockquote><p>生存还是毁灭，这是一个值得考虑的问题；默然忍受命运的暴虐的毒箭，或是挺身反抗人世的无涯的苦难，在奋斗中结束了一切，这两种行为，哪一种是更勇敢的？</p></blockquote><p>哈姆雷特在思考这个问题，这让我们有点不知所措。这有什么可选择的吗？对于英雄来说不去奋起反抗成就英明伟业难道反而去苟延残喘？哈姆雷特接下来给出他犹豫的原因：</p><blockquote><p>倘不是因为惧怕不可知的死后，惧怕那从来不曾有一个旅人回来过的神秘之国，是它迷惑了我们的意志，使我们宁愿忍受目前的折磨，不敢向我们所不知道的痛苦飞去？这样，重重的顾虑使我们全变成了懦夫，决心的赤热的光彩，被审慎的思维盖上了一层灰色，伟大的事业在这一种考虑之下，也会逆流而退，失去了行动的意义。</p></blockquote><p>出于对“不可知的死”的畏惧，这是哈姆雷特的答案。死之畏惧，一直根植于人类内心的最深处。世界上最早的一部英雄史诗《吉尔伽美什》中就传达了这样的心理:</p><blockquote><p>人类就像芦苇丛中的芦苇，其后裔常被折断，</p><p>不论英俊男儿，还是美丽少女，<br>都难免夭折于华年。<br>谁也没有经历过死亡，<br>谁也没有见过死神的面。<br>谁也没有听到过死亡的声音，<br>然而人可以命丧九泉。</p></blockquote><p>普通的死已经是如此可怕，更何况一个在德行上做的很好可以称得上英雄的人。难怪亚里士多德在《尼各马可伦理学》中这样说:</p><blockquote><p>而且，他在德性上愈完善，他所得到的幸福愈充足，死带给他的痛苦就愈大。因为，他的生命最值得过，而他又将全然知晓地失去这最大的善，这对他必定是痛苦的。</p></blockquote><p>所以，人们总是为英雄的死找到慰藉以缓解这种双倍乃至十倍的痛苦。以前人们认为英雄死后会通过成为神灵来豁免这种死亡的痛苦，九九八十一难后定会道成真身。现在看来这是人类或许是一厢情愿。更高明的说法是作为英雄会名垂不朽，为世世代代铭记，为千千万万人敬仰，在精神上得到了作为一个人所能得到的最大满足。可是他们的确死了，这种满足又从何谈起？这似乎预设死人会达到满足这种状态。有人会这样辩称，英雄就在将死的那一瞬间得到满足。那让我们先考虑一下他的满足是什么——“名垂不朽”，这似乎需要一定的时间跨度，在死亡的那一瞬间似乎是不可能的。但还会有人不服气地说，英雄会预料到自己会在以后名垂不朽因此在死的那一刻感到十分满足，这似乎很无懈可击。但我们假设一种情景，如果这位英雄死亡时，恰好除了世界上最痛恨他的人之外，没有其他人见证他的伟大，他又如何期待那个世界上最痛恨他的人会把他的英勇事迹传播出去以流芳百世。人类历史上不乏这类事件，更不幸的或许还会自己的伟大功绩还会被那个世界上最痛恨自己的人占为己有。这样悲惨的英雄会得到满足吗？</p><p>因此，对死掉的英雄的而言，就是像是《伊利亚特》中战死，</p><blockquote><p>没有任何慰藉的不朽、任何光荣或故乡的平淡光环。</p><p>——————Simone Weil 《&lt;伊利亚特&gt;，或力量之诗》</p></blockquote><p>因此，即便成为古希腊最伟大的勇士，死后在冥界统领亡魂的阿喀琉斯还是会悲哀地说，</p><blockquote><p>请不要安慰我亡故。我宁愿为他人耕种田地，被雇受役使，纵然他无祖传地产，家财微薄度日难，也不想统治即使所有敌去者的亡灵。</p><p>——————《奥德赛》</p></blockquote><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/pexels-adrien-olichon-2387793.jpg" style="zoom:15%;" /><p>然而即便死是如此可怕，即便死后没有任何慰藉，哈姆雷特与阿喀琉斯都没有退缩，他们给了英雄一个典范的定义，正如在《荷马史诗的生与死中》这本书中叙述的：</p><blockquote><p>而何为英雄，则展现在这两者的可怕对比中：一方面是“看见天光与日头”，“双脚充满动力”，另一方面则是死亡那冰冷而黑暗的虚空“。</p></blockquote><p>死亡愈黑暗，生命愈灿烂，英雄就愈光荣。且这光荣不会使英雄本人得到慰藉，反而在不停地提示着我们一个英雄他一无所有。《伊利亚特》，《哈姆雷特》关于英雄死后的情形着笔不多，《伊利亚特》甚至没有写到阿喀琉斯的死亡，因为作者知道这种死亡太过于沉重而难以叙述。还是在《荷马史诗的生与死中》这本书，它诗性地叙述英雄的逝去：</p><blockquote><p>英雄死去了，并不是为了他自己的荣誉，甚至也不是为了他的同伴，而更多是为了这歌曲的荣誉：这歌曲向一群入迷的听众述说着凡人生命的伟大与脆弱。</p></blockquote><p>“这歌曲”是荷马史诗，是《哈姆雷特》，是人类历史的宏大叙事，有关磨难，抗争，荣耀与英雄。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;这是一篇读完《哈姆雷特》的一些感想。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;下个blog更新时间不定，毕竟写这个太费时间了。这篇我写了4h才匆匆忙忙结尾，这还不包括构思的时间。&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    <content src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/pexels-aviv-perets-3274903.jpg" type="image"/>
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://xiangyang23.github.io/categories/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
    
    <category term="阅读笔记" scheme="https://xiangyang23.github.io/tags/%E9%98%85%E8%AF%BB%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第一个blog</title>
    <link href="https://xiangyang23.github.io/2021/10/03/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AAblog/"/>
    <id>https://xiangyang23.github.io/2021/10/03/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E4%B8%AAblog/</id>
    <published>2021-10-03T03:30:42.000Z</published>
    <updated>2021-10-03T07:29:06.913Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>你好，这是我的第一篇blog</strong></p><span id="more"></span><h3 id="❤欢迎你的到来！"><a href="#❤欢迎你的到来！" class="headerlink" title="❤欢迎你的到来！"></a>❤<strong>欢迎你的到来！</strong></h3><p>这是我的个人blog空间，</p><p>因为我刚学会如何搭建它，很多功能我还在探索中。</p><p>而且我不是学编程的，对于如何编辑，美化网页（如css）知之甚少。</p><p>所以正如你看到的，它显得很简陋。</p><p>目前我只是简单应用了“Chic”这个主题，希望我以后可以学一些编程与设计，能把它做得更美观，更完善。</p><p>如果你也想搭建这样的平台，你可以直接百度“hexo”看教程，b站上也有相关视频。挺简单的，估计一个小时就可以调试使用了。</p><p>真正需要你做的只是懂得Markdown语法来写文章以及记住几个简单的代码。（像我这种电脑小白都可以轻松入手）</p><p>如果你正在用这个平台，那请不吝赐教，分享你的经验。</p><h3 id="🔑Xiangyang23’blog导航"><a href="#🔑Xiangyang23’blog导航" class="headerlink" title="🔑Xiangyang23’blog导航"></a>🔑<strong>Xiangyang23’blog导航</strong></h3><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/pexels-monstera-6373862.jpg" style="zoom:12%;" /><p>以下是你在我的blog中所有可以进行的操作：</p><ul><li><p>阅读<br>你可以通过这样三种方式阅读我的blog</p><ul><li>在主页点击我的头像</li><li>点击右上角的“Posts”（移动端需要先点击”Menu”）</li><li>在主页点击图书按钮</li></ul></li><li><p>light/dark切换<br>得益于“Chic”这一主题本身，你可以通过点击右上方的最后一个按钮（移动端位于中间）切换light/dark模式。</p></li><li><p>查找<br>当文章数目比较多时你可以：</p><ul><li>按标签搜索（右上角“tags”，移动端需要先点击”Menu”）</li><li>按分类搜索(右上角“Categories”)</li></ul><p>这个功能目前是用不到，因为现在只有这一篇文章。</p></li><li><p>rss订阅<br>我的blog主页有rss订阅按钮（wifi样式的图标），点击后复制rss地址添加到你的rss阅读器中就可以订阅我的blog。</p></li></ul><p><strong>注意</strong>：由于它是静态blog，而且“Chic”主题比较简约，因此<font color="#DC143C">没有评论功能。</font>以后换主题或许会添加评论功能，但概率很小，毕竟“Chic”这个主题颜值Max!</p><h3 id="👑share-not-write"><a href="#👑share-not-write" class="headerlink" title="👑share, not write"></a><strong>👑<font color="#0000FF">share, not write</font></strong></h3><img src="https://wodeiltu-1307652061.cos.ap-nanjing.myqcloud.com/图片/pexels-monstera-6373308.jpg" style="zoom:12%;" /><p>“share, not write”这是我用这个blog的宗旨，它源于我搭建这个blog的动机。这个blog就<strong>为分享而生</strong>，我不会把当做一个写作任务去定时更新，而是什么时候觉得自己有想要分享的，就会写下来，然后发布，如此而已。当然也会考虑有没有时间，譬如考试周几乎不可能会更新。</p><p>所以：</p><ul><li>它没有固定的主题，游戏，法律，书籍，volleyball……都会有。但我会为每一条附上标签或者分类，以便你在标签页或分类页快速找到相关内容。</li><li>它没有固定的更新时间，你可以在偶然想起它时通过<code>https://xiangyang23.github.io/</code>来随便逛逛。当然你也可以通过rss订阅它更方便。（没人会订阅吧😂估计这个rss服务只能自用了。）</li></ul><p>以上就是我的第一篇blog想传达的，当下正处于十一假期，再次更新的几率会大一些。</p><p><strong>最后，感谢您来到我的blog并花费一定时间来阅读这篇短文。希望您能持续关注我的blog🧡</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;你好，这是我的第一篇blog&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
